% Artículo científico: vectorización del kernel de detección de bordes (auto, guiado, explícito)
% Análisis con Intel Advisor — Estilo Jornadas Sarteco (español)

\documentclass[twocolumn,twoside]{Jornadas}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{listings}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algorithmicx}
\usepackage{algcompatible}
\usepackage{adjustbox}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{color}
\usepackage{caption}
\captionsetup{font=footnotesize}
\usepackage[caption=false,font=footnotesize]{subfig}
\usepackage{placeins}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{url}
\usepackage{booktabs}

\floatname{algorithm}{Algoritmo}

\setcounter{topnumber}{10}
\setcounter{bottomnumber}{10}
\setcounter{totalnumber}{10}
\renewcommand{\topfraction}{1}
\renewcommand{\bottomfraction}{1}
\renewcommand{\textfraction}{0}
\renewcommand{\floatpagefraction}{1}

\definecolor{gray97}{gray}{.97}
\definecolor{gray75}{gray}{.75}
\definecolor{gray45}{gray}{.45}

\lstset{
     inputencoding=utf8,
     extendedchars=true,
     backgroundcolor=\color{gray97},
     stringstyle=\ttfamily,
     showstringspaces = false,
     basicstyle=\scriptsize\ttfamily,
     commentstyle=\color{gray45},
     keywordstyle=\bfseries,
     linewidth=.98\columnwidth,
     xleftmargin=3mm,
     breaklines=true,
     numbers=left,
     numbersep=6pt,
     numberstyle=\tiny,
     breaklines=true,
}

\def\BibTeX{{\rm B\kern-.05em{\sc i\kern-.025em b}\kern-.08em
    T\kern-.1667em\lower.7ex\hbox{E}\kern-.125emX}}

\graphicspath{{.}{./Figuras/}}

\begin{document}

\title{Análisis de rendimiento de la vectorización automática, guiada y explícita en un kernel de detección de bordes mediante Intel Advisor}

\author{%
     Juan Pablo Palmero Valdés%
     \thanks{Lic. en Ciencias de la Computación. Benemérita Universidad Autónoma de Puebla. E-mail: {\tt palmerovaldes99@gmail.com}.},
     Mario Rossainz López%
     \thanks{Doctor en Ciencias de la Computación. Benemérita Universidad Autónoma de Puebla. E-mail: {\tt mario.rossainz@correo.buap.mx}.}
}

\maketitle
\markboth{}{}
\pagestyle{empty}
\thispagestyle{empty}

\begin{abstract}
La detección de bordes es un kernel numérico fundamental en visión por computador y procesamiento de imágenes. En este trabajo se implementa el detector de bordes por magnitud del gradiente \(G[i] = \sqrt{G_x[i]^2 + G_y[i]^2}\) en C++ moderno en cuatro variantes: línea base escalar, vectorización automática del compilador, vectorización guiada (OpenMP SIMD) y vectorización explícita (Intel AVX2). Se analiza el rendimiento y la eficiencia de vectorización con Intel Advisor, reportando tiempos de ejecución y porcentajes de vectorización. Las tres variantes vectorizadas (auto, guiada y explícita) alcanzan 100\% de tiempo en bucle vectorizado según Intel Advisor; la explícita (AVX2) es la más rápida en ejecución directa (aprox. 2,2\(\times\) frente a la escalar) y la guiada la sigue.
\end{abstract}

\begin{keywords}
Detección de bordes, magnitud del gradiente, kernel Sobel, SIMD, vectorización automática, OpenMP SIMD, Intel AVX2, Intel Advisor, análisis de rendimiento.
\end{keywords}

\input{01-Intro}
\input{02-Background}
\input{03-Method}
\input{04-Experimental}
\input{05-Conclusions}

\section*{Agradecimientos}

Agradecemos a la Benemérita Universidad Autónoma de Puebla (BUAP) y al CONACYT por el apoyo institucional. Asimismo, nuestro agradecimiento a los profesores de la Facultad de Ciencias de la Computación de la BUAP por su orientación y apoyo durante la realización de este trabajo.

\nocite{*}
\bibliographystyle{Jornadas}
\bibliography{biblio}

\end{document}
